\section{Code Smell}
Nell’Ingegneria del Software il termine Code Smell indica codice sorgente che, nonostante funzionante, presenta delle imperfezioni logiche che ne riducono la qualità. Il termine è stato coniato per la prima volta da Kent Beck. Quando ci si accinge a progettare un nuovo software è conveniente definirne una struttura facilmente comprensibile, in maniera tale da garantire  flessibilità in caso di aggiunte al codice da effettuare in un secondo momento. I Code Smells incrementano il Software decay, cioè il decadimento del software a causa della poca manutenzione effettuabile su di esso. La metodologia che permette la correzione di questi prende il nome di Refactoring. I code smell sono parti di codice sorgente caratterizzate da difetti di programmazione; non sono definibili come veri e propri errori. La loro presenza non causa problemi direttamente al funzionamento del software, però possono però rallentare la manutenzione del software e rendere difficile la  scoperta di bug. I code smell derivano da un’errata strutturazione del codice quando viene progettato/realizzato. SonarCloud consente, in base alle regole settate nel quality profile, individuare diverse tipologie di smells come, ad esempio:
\begin{itemize}
\item "==" and "!=" should not be used when "equals" is overridden
\item "@CheckForNull" or "@Nullable" should not be used on primitive types
\item "@Deprecated" code should not be used
\item "@EnableAutoConfiguration" should be fine-tuned
\item "@Import"s should be preferred to "@ComponentScan"s
\item "@Override" should be used on overriding and implementing methods
\item "action" mappings should not have too many "forward" entries
\item "Arrays.stream" should be used for primitive arrays
\item "catch" clauses should do more than rethrow
\item "Class.forName()" should not load JDBC 4.0+ drivers
\item "clone" should not be overridden
\item "Cloneables" should implement "clone"
\end{itemize}
Ad ogni clone viene associato un diverso tipo di severità, in particolare si ha:
\begin{enumerate}
\item Blocker.
\item Major.
\item Info.
\item Critical.
\item Minor.
\end{enumerate}
In base alla severità viene associato un certo technical debt.