\section{R}
R è un linguaggio e un ambiente per il calcolo statistico e la grafica ed è un progetto GNU. R fornisce un'ampia varietà di tecniche statistiche, come:
\begin{itemize}
\item modellizzazione lineare e non lineare,
\item test statistici classici,
\item analisi di serie temporali,
\item classificazione,
\item clustering,
\item ...
\end{itemize}
R fornisce anche tecniche grafiche ed è altamente estensibile. Uno dei punti di forza di R è la facilità con cui è possibile produrre grafici di qualità e ben progettati, compresi simboli matematici e formule dove necessario. È stata prestata molta attenzione alle impostazioni predefinite per le scelte di progettazione minori nella grafica, ma l'utente mantiene il controllo completo. R è disponibile come Free Software sotto i termini della GNU General Public License della Free Software Foundation sotto forma di codice sorgente. Compila e gira su una vasta gamma di piattaforme UNIX e sistemi simili (inclusi FreeBSD e Linux), Windows e MacOS. R è una suite integrata di funzioni software per la manipolazione dei dati, il calcolo e la visualizzazione grafica. Include:
\begin{itemize}
\item un efficace sistema di gestione e stoccaggio dei dati,
\item una suite di operatori per calcoli su array, in particolare matrici,
\item una raccolta ampia, coerente e integrata di strumenti intermedi per l'analisi dei dati,
\item strutture grafiche per l'analisi dei dati e visualizzazione su schermo o su hardcopy e
\item un linguaggio di programmazione ben sviluppato, semplice ed efficace che include condizionali, cicli, funzioni ricorsive definite dall'utente e strutture di input e output. 
\end{itemize}
Il termine "ambiente" intende caratterizzarlo come un sistema completamente pianificato e coerente, piuttosto che un accrescimento incrementale di strumenti molto specifici e inflessibili, come spesso accade con altri software di analisi dei dati. R, come S, è progettato intorno a un vero linguaggio informatico e consente agli utenti di aggiungere funzionalità aggiuntive definendo nuove funzioni. Gran parte del sistema è essa stessa scritta nel dialetto R di S, che rende facile per gli utenti seguire le scelte algoritmiche fatte. Per le attività ad alta intensità di calcolo, i codici in C, C++ e Fortran possono essere collegati e richiamati in fase di esecuzione. Gli utenti esperti possono scrivere codice C per manipolare direttamente oggetti R. R può essere esteso (facilmente) tramite pacchetti . R ha il proprio formato di documentazione simile a LaTeX, che viene utilizzato per fornire documentazione completa, sia in linea in un numero di formati e in formato cartaceo.
